\chapter{Desarrollo del Proyecto}
\label{chap:desarrollo}

\drop{E}{n} esta sección se detallarán las diferentes fases o iteraciones en las que se ha dividido el proyecto para la obtención del objetivo principal. Con cada una de las iteraciones aumentará el conocimiento adquirido de la plataforma Sofia2 y se incrementará el desarrollo, alcance y la funcionalidad de los prototipos y demostradores, orientados a cumplir con el objetivo principal del \acs{TFG}.

La dedicación al desarrollo del proyecto se compagina con un trabajo remunerado a jornada completa y con el desarrollo del curso académico durante algún tiempo. Debido a esto, se ha alargado en el tiempo la duración total del proyecto.
%algunos días el tiempo máximo dedicado al desarrollo del TFG ha sido de una hora o incluso no poder ponerme con ello por lo que, aunque algunos desarrollos fuesen sencillos o rápidos, se ha tardado mas en obtener el objetivo final.
En el siguiente diagrama de Gantt se puede ver el tiempo empleado en el desarrollo del proyecto:

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagenes/Esfuerzo.PNG}
\caption{Diagrama de Gantt}
\label{fig:Esfuerzo}
\end{center}
\end{figure}


El desarrollo del proyecto de dividirá en las siguientes iteraciones, alguna de ellas se puede dividir en varias fases para lograr los resultados:

\section{Iteración 1: Estudio de la plataforma Sofia2.}

Para el desarrollo de esta iteración fue necesario emplear 60 horas. Este tiempo se compagina con el de la iteración 2.

En esta primera iteración se realizará un estudio sobre la plataforma Sofia2 para conocer su funcionamiento, sus componentes y el flujo de eventos que soporta. Tras el estudio, se obtendrán los siguientes conocimientos:

\begin{itemize}
    \item Conocer cada uno de los componentes de Sofia2, su funcionalidad y su alcance dentro de ésta.
    \item Capacidad de generar nuevas definiciones de los componentes o, si es necesario, generar nuevos componentes.
    \item Relación entre los componentes y como interactúan entre sí.
    \item Conocer el procesamiento de los eventos manejados por Sofia2.
    \item Conocer el protocolo de generación de  mensajes.
    \item Conocer la estructura de los diferentes mensajes que soporta Sofia2.
    \item Método de conexión entre Sofia2 y los dispositivos con los que intercambia información.
    \item Aprender a generar aplicaciones externas a Sofia2 con las que conectarse a la plataforma y enviar o recibir información.
\end{itemize}

Para lograr estos objetivos, en esta iteración se seguirán los tutoriales y ejemplos aportados por Sofia2 para los nuevos desarrolladores. 

\section{Iteración 2: Cliente software Sofia2}

El desarrollo de esta iteración tuvo una duración de unas 40 horas

En esta iteración se desarrollará un cliente software(\acs{KP}) con el que, una vez realizada la conexión con Sofia2, realizar intercambios de información con la plataforma. Esta iteración se puede dividir en las siguientes dos fases en las que se desarrollan por separado un cliente que produce nueva información (productor), y un cliente que consume la información de Sofia2 (consumidor):

\subsection{Iteración 2.1: Cliente software productor.}

El objetivo del desarrollo de este clientes (\acs{KP}) productor es comprobar que los mensajes se generan y envían correctamente al \acs{SIB} para que este los procese, revisando, con ayuda de la herramienta de análisis de paquetes de red WireShark, el intercambio de mensajes entre estos dos elementos. Además, servirá de ejemplo para contrastar la información contenida en los documentos que Sofia2 proporciona para la generación de estos clientes.
%Se desarrollará un cliente software(\acs{KP}) que, una vez conectado al \acs{SIB} de Sofia2, genere nuevas instancias de las ontologías y las envíe a Sofia2 para su procesamiento. Para la obtención de este cliente, se desarrollan las siguientes fases:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis de requisitos:} El cliente (\acs{KP}) a generar debe ser capaz de conectarse con el \acs{SIB} de Sofia2 y, mientras esté conectado, genere y envíe nuevas instancias de la ontología a la que pertenece el \acs{KP} para su procesamiento. La conexión se deberá mantener activa hasta que el cliente la cierre.
    
    \item \textbf{Diseño y especificaciones:} Parar generar el cliente es necesario el estudio del método de conexión con las ontologías, la generación de mensajes y el paso de mensajes entre Sofia2 y las aplicaciones para la realización de esta iteración. Una vez adquiridos estos conocimientos y revisado algunos ejemplos de aplicaciones externas en diferentes lenguajes, se decide que el lenguaje de desarrollo de este cliente sea C/C++ ya que la plataforma objetivo, donde en un futuro se desplegará el software para la conexión con Sofia2, utiliza este mismo lenguaje. Para facilitar la integración, se decide no utilizar las librerías de desarrollo aportadas por Sofia2 para la generación del cliente. En su lugar se utilizan \textit{sockets} para el envío y recepción de mensajes.
    %AQUÍ PODRÍAS CONTAR LO DE QUE NO SE USAN LAS LIBRERÍAS Y QUE LO REESCRIBISTE (AUNQUE SE REPITA EN RESULTADOS, NO ESTÁ DE MAR MACHACAR PARA QUE LE QUEDE CLARO AL EVALUADOR EL TRABAJO REALIZADO Y ESFUERZO) %herramienta a generar usará este lenguaje para su especificación.
    
    \item \textbf{Codificación:} Esta fase se divide en los siguientes pasos para hacer más fácil el desarrollo del cliente:
    \begin{enumerate}
        \item El primer paso será implementar la conexión entre una ontología de Sofia2 y el cliente.
        \item Una vez lograda la conexión con la plataforma, se implementará la generación de mensajes con las nuevas instancias de la ontología a la que se conecta el cliente.
        \item 	Por último se implementará el envío de mensajes para que Sofia2 reciba y procese estas nuevas instancias.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Pruebas:} Se realizan las siguientes validaciones para comprobar el correcto funcionamiento del cliente:
    \begin{enumerate}
        \item Verificar que el cliente se conecta con una ontología de Sofia2 y que se mantiene activa hasta que el cliente la cierra.
        \item Los mensajes con las nuevas instancias de las ontologías se generan correctamente y se realiza el envío. Se verificará desde la consola de Sofia2 que las instancias se ha recibido y almacenadas correctamente.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Iteración 2.2: Cliente software consumidor.}

Se desarrollará un cliente (\acs{KP}) software que, una vez conectado al \acs{SIB} de Sofia2, genere y envíe los mensajes necesarios para registrarse como un consumidor de instancias de la ontología indicada para, cada cierto tiempo, recibir las nuevas instancias de esta. También, en caso de no querer conectar el cliente como consumidor de eventos, el cliente genera peticiones sobre la información contenida en las instancias de la ontología, recuperando aquellas que cumplan las condiciones de la petición. Conforme se reciben las respuestas, tanto para cuando se conecta como consumidor como para cuando realiza las peticiones, estas deben ser procesadas y mostrar su contenido.Para el desarrollo de este cliente se han seguido las siguientes fases de desarrollo:
%mensajes necesarios para registrarse como un consumidor
%Esto se consigue con peticiones de la información contenida 
%de instancias de la ontología a la que se ha conectado y procese las respuestas recibidas. Para el desarrollo de este cliente se han seguido las siguientes fases de desarrollo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis de requisitos:} El cliente (\acs{KP}) software debe ser capaz de conectarse con una ontología de Sofia2, generar mensajes con peticiones sobre los datos de las instancias de la ontología y procesar las respuestas recibidas a estas peticiones. La conexión se deberá mantener activa hasta que el cliente la cierre.
    \item \textbf{Diseño y especificaciones:} Parar generar el cliente es necesario el estudio del método de conexión con las ontologías, la generación de mensajes y el paso de mensajes entre Sofia2 y las aplicaciones para la realización de esta iteración. Una vez adquiridos estos conocimientos y revisado algunos ejemplos de aplicaciones externas en diferentes lenguajes, se decide que el lenguaje de desarrollo de este cliente sea C/C++ ya que la plataforma objetivo, donde en un futuro se desplegará el software para la conexión con Sofia2, utiliza este mismo lenguaje. Para facilitar la integración, se decide no utilizar las librerías de desarrollo aportadas por Sofia2 para la generación del cliente. En su lugar se utilizan sockets para el envío y recepción de mensajes
    \item \textbf{Codificación:} Esta fase se puede descomponer en los siguientes pasos para hacer más fácil el desarrollo del cliente:
    \begin{enumerate}
        \item El primer paso será implementar la conexión con una de las ontologías de Sofia2.
        \item Una vez realizada la conexión, se implementará la generación de mensajes de petición y el envío de estas peticiones para que Sofia2 las procese y devuelva una respuesta.
        \item Se implementará el procesamiento de las respuestas generadas por Sofia2  a las peticiones realizadas.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Pruebas:} Se realizarán las siguientes verificaciones para comprobar que el cliente funciona correctamente:
    \begin{enumerate}
        \item Verificar que el cliente se conecta con una ontología de Sofia2 y que se mantiene activa hasta que el cliente la cierra.
        \item Se generan correctamente los mensajes con las peticiones sobre las ontologías y se realiza el envío.
        \item Validar que las respuestas generadas por Sofia2 se corresponden con las peticiones realizadas.
    \end{enumerate}
\end{itemize}
 
\section{Iteración 3: Primer prototipo de un analizador sintáctico de eventos de Sofia2}

%El desarrollo de esta iteración tuvo una duración de 4 semanas.
Para el desarrollo de esta iteración se emplearon 30 horas.

Con el desarrollo de esta iteración se pretende conseguir un prototipo sencillo del analizador sintáctico que procese instancias de una ontología, que son los eventos generados por la plataforma Sofia2. Este prototipo contará con la funcionalidad básica que incluye comprobar la corrección de la instancia recibida y el almacenamiento de los campos básicos en una lista de estructuras compuestas por estos campos.

%del analizador. 

El desarrollo de esta iteración se realiza siguiendo las siguientes fases:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis de requisitos:} Se desarrollará un prototipo del analizador sintáctico de eventos que sea capaz de comprobar si un evento pertenece a la ontología con la que estamos trabajando y, en caso de que esto se cumpla, procese el evento devolviendo la información de aquellos campos de las instancias que se identifiquen como necesarios.
    \item \textbf{Diseño y especificaciones:} Para el desarrollo de este prototipo se decide usar el lenguaje de programación C. En este lenguaje se desarrolla una máquina de estados que valide si los eventos recibidos pertenecen o no a la ontología usada para la definición del analizador. Al estar definidas las ontologías en lenguaje \acs{JSON}, es necesario hacer una "traducción" del lenguaje \acs{JSON} a C para poder generar el analizador.
    
    %Para el desarrollo de esta iteración se decide usar el lenguaje de programación C para desarrollar una maquina de estados que analice y procese los eventos recibidos. Para poder generar la maquina de estados es necesario "traducir" la definición de una ontología, se definen en formato JSON, al lenguaje C para poder realizar la comprobación de los eventos recibidos.
    %Después de analizar varios lenguajes de programación, se decide utilizar el lenguaje C para el desarrollo de una máquina de estados que procese los eventos recibidos. Esta decisión esta influenciada por las facilidades que ofrece Python para desarrollar aplicaciones y para el tratamiento del lenguaje JSON utilizado en la definición de las ontologías.
    %Para este primer prototipo se decide desarrollarlo teniendo en cuenta una ontología, por lo que la aplicación se desarrollará en función a una ontología de manera que solo se puedan procesar eventos de ésta.
    \item \textbf{Codificación:} Para la obtención del prototipo se implementan las siguientes funcionalidades:
        \begin{enumerate}
            \item Se implementa la función que comprueba si los eventos recibidos pertenecen a la ontología sobre la que generamos la herramienta.
            \item Se implementan las funciones de procesado de los eventos recibidos.%Se implementa la función encargada de procesar los eventos recibidos.
        \end{enumerate}
        Para poder realizar cada uno de los desarrollos es necesario haber finalizado la anterior y que esta funcione correctamente.
    \item \textbf{Pruebas:} En esta fase se realizan las siguientes comprobaciones:
        \begin{enumerate}
            \item Comprobar que la validación de los eventos se realiza correctamente.
            \item Se prueba que los eventos que pasan la validación se procesan y se obtienen los datos contenidos en estos.
        \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Iteración 4: Generalización y automatización de la generación}

El tiempo empleado en la realización de esta iteración fue de 35 horas. La mayor parte de este tiempo estuvo dedicado a la generalización de la generación del analizador.

En esta iteración, se genera una aplicación que genera la especificación en lenguaje C del analizador de eventos. Esta aplicación usa la definición de una ontología para la obtención e este analizador. Además, debido a que esta nueva aplicación se encarga de la generación, se hace necesario desarrollar un aplicación que lance los comandos necesarios para la compilación de los diferentes elementos necesarios para la generación. Para el desarrollo de esta iteración se realizan las siguientes fases:

%En esta iteración se realizan modificaciones sobre la aplicación que genera el analizador para que, en lugar de trabajar sobre una única ontologías, sea capaz de generar el analizador en función de la definición de una ontología. Para el desarrollo de esta iteración se realizan las siguientes fases:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis de requisitos:} Se debe automatizar la generación y ejecución del analizador para que no sea necesario tener que compilar cada parte por separado para poder ejecutarlo. Además de la automatización, se debe generar una aplicación que, con la definición de una ontología, genere en lenguaje C la especificación del analizador.
    \item \textbf{Diseño y especificaciones:} Para generar la aplicación generalizadora, se tiene en cuenta que el analizador debe generarse en función de la definición de una ontología. Debido a esto, se decide que la definición de la ontología se pasa como un fichero en formato \acs{JSON}. Esta aplicación se desarrolla usando el lenguaje de programación Python debido a las facilidades que ofrece a la hora de trabajar con dato en formato \acs{JSON}.
    Para el desarrollo de la automatización se decide utilizar el lenguaje Python para generar la automatización de la compilación y ejecución de los ficheros.
    \item \textbf{Codificación:} En esta fase se implementan las siguientes funciones:
    \begin{enumerate}
        \item Se modifica la aplicación para que lea el fichero con la definición de la ontología y genere el analizador en función de esta ontología.
        \item Desarrollo de una aplicación que compile la aplicación y el analizador generado.
        \item Desarrollo de una aplicación que ejecute el analizador.
        \item Desarrollo de una aplicación que ejecute las dos anteriores para automatizar todo el proceso.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Pruebas:} En esta parte se realizan las siguientes pruebas:
    \begin{enumerate}
        \item Comprobar que se lee el fichero y se genera el analizador con la definición de la ontología especificada.
        \item Tras la ejecución del compilador, se generan todos los archivos.
        \item Tras la compilación se ejecuta el analizador usando la aplicación generada.
        \item Se realiza todo el proceso sin problemas.
    \end{enumerate}
    
\end{itemize}

\section{Iteración 5: Definición del lenguaje de consultas y la gramática}

Para el desarrollo de esta iteración se emplearon 30 horas compaginando algunas de estas horas con el desarrollo de las siguientes 3 iteraciones.

En esta iteración se genera la definición de un lenguaje de consultas sencillo basado en lenguaje SQL para definir las condiciones que deben cumplir los eventos para poder ser procesados y, el procesamiento de eventos que tiene que realizar el motor \acs{CEP} generado para obtener los datos necesarios para la generación de las respuestas.
%Para realizar peticiones de información sobre Sofia2 se utiliza el lenguaje SQL. En esta iteración se define el lenguaje SQL a utilizar para el desarrollo del analizador y se genera un fichero con una gramática para la generación del analizador. Esta iteración se realiza siguiendo las siguientes fases:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis de requisitos:} Se debe definir un lenguaje sencillo de consultas basado en SQL que indica las validaciones a realizar sobre los datos de los eventos y el procesamiento de estos eventos.
    %para las peticiones que debe atender el analizador de eventos.
    \item \textbf{Diseño y especificaciones:} Para el lenguaje de consulta sencillo basado en SQL, se decide que estará compuesto por las clausulas SELECT, FOM y WHERE. A continuación se describen los límites de cada una de estas clausulas:
    \begin{enumerate}
        \item WHERE: Permite formas simples y complejas utilizando los siguientes operadores lógicos AND, OR y NOT, y los operadores aritméticos =, >, <, >= , <= y <>.
        \item FROM: Permite el uso de una sola ontología para realizar las peticiones.
        \item SELECT: Para este caso, se permite indicar que se recuperen los datos de todos los campos mediante el uso del asterísco (*), especificar los campos de la ontología que se quieran recuperar y las funciones agregadas MAX, MIN, SUM y AVG, estas funciones se corresponden con el cálculo del valor máximo, el valor mínimo, la suma de los campos y la media de los campos.
    \end{enumerate}
    Después de revisar y probar varias herramientas para la generación del analizador sintáctico de la gramática SQL, se decide usar ANTLR4~\cite{ANTLR4}. Esta decisión se tomo en base a la facilidad de integración con el lenguaje Python, aunque principalmente esté diseñada para ser utilizada con Java, y la facilidad para desarrollar intérpretes para su posterior uso con otros lenguajes.
    \item \textbf{Codificación:} En esta fase se genera el fichero con la especificación de la cláusula SELECT, permitiendo la definición de los campos que se quieren recuperar. El resto de la gramática se irá añadiendo durante el desarrollo de las siguientes iteraciones.
    \item \textbf{Pruebas:} Se comprueba que la gramática se compila correctamente.
\end{itemize}

\section{Iteracion 6: Filtrado básico de de eventos con \textit{WHERE} simple(una condición)}

El desarrollo de esta iteración se realizó en 10 horas.

El fin de esta iteración es la inclusión de filtros en el procesamiento de los eventos por parte del motor \acs{CEP}. Para ello se realiza el desarrollo en las siguientes fases:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis de requisitos:} El motor \acs{CEP} generado debe poder filtrar los eventos según el valor de los campos que contiene.
    \item \textbf{Diseño y especificaciones:} Para esta iteración se decide que para el filtro se utilizará una clausula WHERE simple, una sola condición, en la sentencia SELECT.
    \item \textbf{Codificación:} En esta fase se realizan las siguientes modificaciones:
    \begin{enumerate}
        \item Se modifica la gramática para incluir las clausulas WHERE simples.
        \item Se modifica la aplicación generadora para agregar la función de filtro al analizador de eventos.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Pruebas:} Comprobar que los eventos de los que se obtiene la información son aquellos que pasan la validación.
\end{itemize}

\section{Iteración 7: Añadir clausulas WHERE complejas (mas de una condición)}

Se emplearon unas 10 horas para el desarrollo de esta iteración.

Con esta iteración se incrementa la complejidad de los filtros que deben superar los eventos para poder procesarlos. El desarrollo de esta iteración se detalla en las siguientes fases:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis de requisitos:} El analizador de eventos podrá realizar mas de un filtro sobre los eventos antes de procesarlos.
    \item \textbf{Diseño y especificaciones:} 
    \item \textbf{Codificación:} En esta fase se realizan las siguientes modificaciones:
    \begin{enumerate}
        \item Se modifica la gramática para que tenga en cuenta clausulas WHERE complejas.
        \item se adapta la aplicación para que, al generar el analizador, se tenga en cuenta que puede haber mas de un filtro.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Pruebas:} Se comprueba que el analizador se genera bien y realiza los filtros indicados.
\end{itemize}

\section{Iteración 8: Añadir operaciones de agregación}

Esta iteración se desarrollo en un periodo de 10 horas.

Tras la realización de esta iteración se completa el analizador de eventos complejos. Se agrega el cálculo de la funciones agregadas de las sentencias SQL para la generación de las respuestas. Esta iteración se realiza en las siguientes fases:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis de requisitos:} El analizador de eventos debe poder realizar cálculos con los datos de los eventos recibidos y devolver los resultados para poder trabajar con ellos.
    \item \textbf{Diseño y especificaciones:} Estas funciones se indicarán en la clausula SELECT mediante el uso de las funciones agregadas SUM (suma), MAX (máximo), MIN (mínimo) y AVG (media). Además de estas funciones, se incluirá una nueva palabra clave llamada WINDOW seguido de un número que indica el número de eventos necesarios para realizar estas operaciones.
    \item \textbf{Codificación:} Se realizan las siguientes modificaciones:
    \begin{enumerate}
        \item Se agrega a la gramática las funciones agregadas.
        \item Se modifica la aplicación para que genere el analizador teniendo en cuenta estas funciones.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Pruebas:} Se verifica que el analizador se genera bien y los cálculos realizado con los datos son correctos.
\end{itemize}

\section{Iteración 9: Adaptar y optimizar el código generado para síntesis de alto nivel}

En esta iteración se emplearon 20 horas.

En esta iteración se determinarán qué cambios son necesarios en el el código del analizador de eventos generado para que la herramienta de síntesis de alto nivel, Vivado \acs{HLS}, genere un componente hardware correctamente. 

Para esta iteración se siguen las siguientes fases:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis de requisitos:} El modelo del motor \acs{CEP} debe pasar satisfactoriamente el proceso de síntesis de alto nivel para poder desplegarse como un componente hardware en la \acs{FPGA}.
    \item \textbf{Diseños y especificaciones:} Se utiliza la herramienta Vivado \acs{HLS} en la versión 2018.3. El uso de esta herramienta es obligatorio ya que la plataforma ZynQ, sobre la que se desplegarán los componentes \acx{IP}, pertenece al fabricante Xilinx. %(Intellectual Property)
    \item \textbf{Desarrollo:} Se crean a mano dos proyectos Vivado \acs{HLS} con sendos modelos del motor \acs{CEP} para dos ontologías y consultas diferentes. Se identifican los errores y se realizas nas correspondientes modificaciones. Para finalizar, se trasladan los cambios en el modelo C al generador automático para que, desde el principio, genere código directamente sintetizable. 
    \item \textbf{Pruebas:} Se verifica que el el modelo sintetizado es funcionalmente correcto mediante simulación funcional (C/C++) y co-simulación (SystemC/\acs{RTL}).
\end{itemize}

